% Leonhard Schatt

\chapter{Methodik}

\section{Aufbau}

\subsection{Versuchsanordnung}

Verwendet wird in konfokales Laser-Scanning-Mikroskop (Leica SP5 I I ) mit einer Pico Harp
300-Einheit zur Durchführung von zeitkorrelierten Einzelphotonenmessungen. Beim Anregen verwendet man für die ersten beiden Versuchsteile einen Argon-Ionen-Laser 
und einen gepulsten 470nm-Laser für die Lebensdauermessung. Auf dem Mikroskop befindet sich ein Öl-Immersionsobjektiv (63x Vergröÿerung, NA=1,40). Detektiert wird 
mit einem Photomultiplier (PMT) mit variabler spektraler Selektion (\cite{FRETSkript}). 
Genaueres kann man im angehängten Protokoll nachschlagen.

\subsection{Aufnahmen der Sensitized Emission}

Um FRET nachzuweisen muss man bei diesem Versuchsteil mehrere Kanäle betrachten. Dazu nimmt man Bilder in Kanal 1/2 
bei 470-500\,nm/520-550\,nm auf und dies von einer YFP, einer CFP und einer YFP/CFP Probe. Dabei werden für jede Zelle immer drei Bilder 
aufgenommen: Anregung und Detektion des Donor, Anregung und Detektion des Akzeptors und Anregung des Donors und Detektion des Akzeptors.


\subsection{Donoremission nach Akzeptorbleichen}

In diesem Versuchsteil werden die Proben jeweils 12 Frames gebleicht. Währenddessen wird mit Kanal 1 und 2 eine Bilderreihe 
aufgenommen von dem Zeitraum von vor bis nach der Bleichung. Danach wird ein Areal ausgewählt (siehe Abb. \ref{bild:bleachROI}) und aus 
diesem werden wir dann die Emissionsraten auftragen und exportieren. 

\subsection{Lebensdauermessungen}

Zuerst misst man an CFP und YFP die Lebenszeit, indem man mit dem gepulsten 470nm Laser bei 40 MHz anregt und dann die Zeit misst, bis ein Photon zurück kommt. 
Wenn man die Lebensdauer dann in ein Histogramm aufträgt, kann man dies mit dem Programm fitten.\\
Danach verfährt man ebenso bei der CFP/YFP Probe. Bei dieser nimmt man sowohl auf Kanal 1 (488-505\,nm) und 2 (535-585\,nm) auf.